% !TeX root = these.tex
\chapter{Solveur}
% le but ici n'est pas d'énumérer toutes les étapes par lesquelles nous sommes passés ainsi que toutes les essais infructueux effectués, car ce serait long et inninteressant. Nous allons nous concentrer sur la méthode actuelle utilisée en tentant de justifier son choix. Pour pouvoir expliquer son choix et son utilisation, nous allons devoir revenir sur les explications plus générales de la programmation par contraites et d'autre techniques OR (operation research).  Pour plus d'information sur le sujet, nous invitons le lecteur, à XXX, ainsi qu'à la thèse de M qui fut de loin l'ouvrage qui nous a le plus éclairé quant la à la problematique de xx
%On explique d'ou il vient, ce que c'est, par qui ca a été cree

%Après, on explique l'implémentation dans notre logiciel. On en est ou? Les dificulté rencontrée? Ce qu'il manque pour que ça soit super cool

%Ensuite, on explique un peu comment ça marche 

%On peut terminer en concluant sur le temps d'apprentissage, les problèmes relatifs a la communcation entre client-serveur... et que, dans une prochaine mise à jour, il serait possible d'avoir un truc vachement plus balaise

Pour pouvoir apporter un réel avantage à notre application, comparé à la méthode actuelle de création d'horaire (i.e. manuel), il était nécessaire de lui rajouter une certaine "intelligence". 
Une partie de cette "intelligence" est prise en charge du coté client, qui comme décrit dans une précédente section, se charge d'assister l'utilisateur lors de la création de son horaire.
\newline
\indent
Cependant, ce support est minimaliste et une recherche plus poussée est effectuée du coté serveur à l'aide d'outil de programmation par contraintes et de "recherche opérationnelle".  Ce solveur sera ensuite amené à nourrir le solveur minimaliste du coté client et proposer un certain pilotage de ce solveur au travers de l'application cliente. 
De cette manière, l'application cliente ne dépend pas du serveur pour fonctionner correctement; en effet, si celui-ci venait a être indisponible, les seules concéquences seraient que les propositions offertes par l'application cliente ne seraient plus aussi poussées. 
(Il va sans dire que l'option pour créer un horaire complet ne serait plus disponible non plus.)
\newline
\indent
Ce solveur est donc relativement indépendant du reste de l'application, et permettrait, par exemple d'être facilement remplacé par un autre solveur, quasiment, sans aucune modification du reste du code.
Actuellement, ce solveur est écrit en java, et repose sur des librairie d'UniTime\footnote{http://www.UniTime.org}. Il s'agit d'une librairie de programmation par contrainte et de recherche opérationnelle.
Pour comprendre son utilisation il est indispensable de bien comprendre les concepts de la programmation par contraintes ainsi que les outils qu'apporte cette librairie.

\section{cardre théorique}
\subsection{Recherche Operationnelle}
La recherche opérationnelle (aussi appelée aide à la décision) peut être définie comme l'ensemble des méthodes et techniques rationnelles orientées vers la recherche de la meilleure façon d'opérer des choix en vue d'aboutir au résultat visé ou au meilleur résultat possible\footnote{Larousse 3 volumes, Paris 1966}.
La recherche opérationnelle peut donc se faire à l'aide de plusieurs techniques, telles que l'intelligence artificielle, les systèmes experts\footnote{outil capable de reproduire les mécanismes cognitifs d'un expert, dans un domaine particulier}, ou encore la programmation par contrainte.  C'est par ce dernier "outil" que nous avons finalement abordé notre problème de création d'horaire.
\subsection{Programmation par contrainte}

La programmation par contraintes est un paradigme de programmation ayant pour but la résolution de problèmes combinatoires en
 décrivant plutôt le but recherché que la méthode utilisée, c'est pourquoi la programmation par contrainte est une forme de programmation déclarative.
\begin{quote}
« Constraint Programming represents one of the closest approaches computer science has yet made to the Holy Grail of programming: the user states the problem, the computer solves it. »
— E. Freuder
\end{quote}

Dans le cas qui nous concerne, le problème de création d'horaire, est un cas typique de CSP\footnote{Constraint Satisfaction Problem}, et comme tout CSP peut se définir comme suit:
   
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Définition 1} $(CSP).$ Un problème de satisfaction de contraintes $(CSP)$ est un triplet $\Theta$ = (V,D,C), où
\begin{itemize}
\item V = \{$v_1, v_2, ... , v_n$\} est un ensemble fini de variables,
\item D = \{$Dv_1, Dv_2, ... ,Dv_n$ \} est l'ensemble de domaines que ces variables peuvent prendre, %(i.e., $Dv_1$ is a set of possibles ...
\item C = \{$c_1, c_2, ..., c_m$\} est un ensemble de contraintes, spécifiant les combinaisons de valeurs mutuellement compatibles.\\

\textbf{Définition 2} $(solution$ $d'une$ $CSP).$ Une solution à un problème de satisfaction de contraintes $\Theta$ est l'ensemble des assignations $\sigma$ de toutes les variables de V qui satisfassent toutes les contraintes.
\end{itemize}
\end{minipage}}
\end{center}

%\newline
\indent

Dans le cas de notre problème, les variables seront les cartons qu'il faut pouvoir déposer dans le tableau, et leur valeurs seront la place à laquelle ils seront déposés.
Leur domaine correspond donc à leur position géographique et temporelle. 
Il s'agit d'un domaine à deux dimensions, nous avons choisi de ne pas prendre en compte une troisième dimension qu'aurait pu être le choix 
d'un professeur pour un cours. 
Il est donc nécessaire que chaque "carton" aie préalablement un, et un seul professeur, qui lui soit assigné.
Les contraintes n'étant que des relations mathématique entre nos variables, il est aisé de représenter bon nombre de nos contraintes. 
Par exemple pour expliciter qu'un professeur ne peut donner deux cours simultanément, notre contrainte s'écrit naturelement :
v1 != v2 où v1 et v2 sont deux cartons d'un même professeur.
% Dans notre cas, les variables sont, ce qu'on va appeller des "activity", et correspondent à un cours ou à tous type d'activités pouvant avoir lieu à l'EPHEC (il s'agit, dans la méthode traditionnelle des cartons physiques qui seront manipulés lors de la création d'un horaire.)
% 
% Le domaine de valeurs que peuvent prendre ses variables, ses activity, sont un local et une periode de la semaine.  Ca fait un domaine à deux dimensions (Lieu X Periode). Dans l'idéal, il faudrait prendre le choix des professeurs comme troisième dimension, mais ce n'est pas le cas dans notre impémentation actuelle. 
% 
% Les contraintes deviennent alors les relations mathématiques reliant les activity.
% On a tenté de faire des listes exaustives de ses contraintes, mais seule une sous partie est actuellement prise en compte:
\subsubsection{Limitations}
La plupart des algorithmes pour résoudre des CSP, effectuent une recherche systématique à travers toutes les assignations possibles pour les variables du problème. De tels algorithmes garantissent de trouver une solution, si elle existe, ou prouver que ce problème ne possède pas de solution.  
Ils commencent à partir d'une solution vide (aucune variable n'est assignée) et effectuent une recherche exhaustive,
lorsqu'une "impasse" survient, ils effectuent alors un retour en arrière ou "backtracking".  \newline
Le plus gros problème d'un tel algorithme est qu'un mauvais choix d'assignation,
 particulièrement si celui-ci est effectué au début de la recherche, causera une recherche infructueuse sur l'entièreté d'un sous-arbre. 
%===1. problème np-complet
\newline
\indent
Un premier problème, est que cette façon classique recherche la meilleure solution, en explorant toutes les possibilités, or, notre problème étant NP-Complet\footnote{Ne peut être résolut en un temps polynomial}, il n'est pas envisageable de trouver une solution, de cette manière, comprenant l'entièreté des données fournies pour la création d'un horaire à l'EPHEC.  C'est ce que nous avons expérimenté, lors de nos tests préliminaires avec ce type d'algorithmes, sur un ensemble très restreint d'attributions. 
\newline
Il sera donc nécessaire de recourir à des heuristiques\footnote{Technique empirique de résolution de problèmes} afin de n'explorer qu'un nombre plus réduit de possibilités.
\newline

%Il est donc necessaire d'avoir recourt à des heuristiques \footnote{Technique empirique de résolution de problèmes}, 
%et metaheuristique\footnote{Algorithme d’optimisation visant à résoudre des problèmes d’optimisation difficile }, dans les prochaine section, nous décrirons brièvement l'une d'entre elles, à savoir l'Iterative Forward Search qui est celle utilisé pour l'écriture d'UniTime, la librairie que nous utilisons.
\indent
%=== MPP ========
Le deuxième problème, est que comme cette façon de faire repose exclusivement sur des techniques de "backtracking", de propagation de contraintes\footnote{La propagation de contraintes est le fait de réduire le domaine d'une contrainte afin de maintenir l'ensemble des valeurs possibles cohérent avec les contraintes du problème},
et d'exploration exhaustive de l'arbre des possibilités, elle  ne permet pas d'avoir un résultat intermédiaire utilisable.  
Il n'est pas possible également de reprendre la recherche sur un état partiel, empêchant ainsi la résolution d'un \textbf{Minimal Perturbation Problem}\footnote{Le but étant de trouver une meilleur solution, sur un problème fini ou partiellement fini, en causant le minimum de perturbations possible} qui pourrait s'avérer très utile dans notre cas. \newline
Comme nous allons le voir dans la prochaine section, seule une recherche itérative pourra nous permettre cela, et particulièrement la librairie d'UniTime qui a été écrite dans ce sens là.\footnote{Minimal Perturbation Problem in Course Timetabling, Tomas Muller and Hana Rudova, PATAT 2005 }
\newline
\indent
%== Optimisation
Le troisième problème engendré par cette méthode traditionnelle, est que lorsqu'il n'y a pas de solution possible, rien ne peut être renvoyé.  Une solution qui aurait pu convenir sera rejetée car ne respectant pas toutes les contraintes. Cela est d'autant plus le cas, dans un problème tel que 
celui de la création d'horaires à l'EPHEC, où il existe beaucoup trop de contraintes -- même si elles ne sont pas toutes indispensables--.  Cela est dû au fait que ces méthodes de programmation par contraintes ne vont qu'en état consistant\footnote{Un état consistant, brièvement, est un état où aucune contraintes n'est violée} à un autre état consistant. Il n'y a donc pas d'optimisation possible (avec des contraintes qui n'auraient pas le même poids), car lorsqu'un état inconsistant est atteint, cela constitue un "deadLock", et il en résulte la suppression de tout le sous arbre de possibilités correspondantes.\newline
Il est donc nécessaire de se tourner vers d'autres solutions.
\newline
\indent
C'est pour ces raisons que nous avons du sortir du modèle classique et utiliser des méthodes dites hybrides, mêlant d'autres méthodes, principalement des heuristiques et métaheuristique, tel que présenté dans les sections suivantes afin de trouver malgré tout une bonne solution, dans des temps acceptables, et permettant de reprendre une solution entamée afin de l'améliorer. \newline
Quant à la question de l'optimisation, nous avons choisi, comme il se fait fréquemment, de séparer nos contraintes en "Hard constraint" et "Soft constraint".  Les "Hard" sont les contraintes sans lesquelles aucune solution n'est envisageable (nous avons par exemple mis la contrainte qu'un professeur ne peut pas être à deux endroits différents, comme une "Hard constraint"), et les "Soft Constraint" seront les désidérata et autres préférences, ce sont ces dernières qui feront l'objet d'une optimisation. 
% Dans le cas où une solution est impossible, il sera necessaire de retirer manuellement des "Hard constraint" et de relancer une recherche
\subsubsection{Metaheursistique, et première approche d'évolution}
Des algorithmes de recherche locale\footnote{métaheuristique utilisée pour résoudre des problèmes d'optimisation difficiles. Peut être utilisée sur des problèmes de recherche d'une solution maximisant un critère parmi un ensemble de solutions candidates}, comme le "min-conflict" ou la recherche Tabou\footnote{La recherche tabou est une métaheuristique d'optimisation présentée par Fred Glover en 1986} effectuent des recherches, de manière non déterministe, souvent guidée par des heuristiques sur des solutions complètes, mais pas nécessairement faisables.  
De tels algorithmes ne garantissant donc pas de trouver une solution respectant toutes les contraintes, mais tente de s'en rapprocher. Cependant, ces algorithmes peuvent être bien plus efficaces (en temps de calcul) que celles systématique, et pour des problèmes d'optimisation comme le notre, ils produiront des résultats de bien meilleure qualité.
Il existe d'autres approches qui combinent les recherches locales avec des algorithmes de "backtracking", tel que "decision repaire", mais nous n'avons pas exploré ces solutions.

\subsubsection{Itérative Forward Search}
Cette métaheuristique à été développé par M.Muller dans le cadre de sa thèse et est celle utilisée dans sa librairie d'UniTime. 
Elle répond à tout nos besoins décrits précédemment. Nous ne décrirons pas son fonctionnement, 
nécessitant l'explication d'autre concepts et dépassant le cadre de ce présent TFE. Nous invitons cependant, le lecteur désireux, à se référer à la thèse passionnante de M.Muller\footnote{\textbf{Constraint-based Timetabling}, Tomáš Müller, Charles University in Prague, Faculté of Mathematics and Physics, 2005}, ainsi que plusieurs de ses articles écrit à l'occasion de PATAT\footnote{Conférences internationnal sur Practice and Theory of Automated Timetabling (PATAT)}, dont les références se trouvent en bibliographie.

% Le but n'étant pas d'expliquer en détail le fonctionnement de cette méta-heurisque, 
%==============

\subsection{Choix de librairies}
Notre problème est bien un problème de CSP, et la manière de l'aborder, de le traiter ne devrait pas varier d'une librairie à l'autre. Cependant, cette librairie à été spécialement écrite pour des CSP liés à l'établissement d'horaires d'universités, en offrant une certaine facilité d'utilisation et un nombre d'options pour gérer des situations propres à l'enseignement.
Elle est particulièrement adéquate dans son implémentation, car elle se base sur la métaheuristique IFS, présentée précédemment, qui s'avère performante pour ce type de solution.  Nous avons pu l'observer de par nos précédents tests avec les librairies d'OR-tools, et celle de P.SCHAUS.
\newline
\indent
Un autre avantage de cette librairie, est qu'elle est libre de droit, et régulièrement mise à jour (d'ailleurs, la dernière version, sortie il y a quelques semaines à été incorporée au programme).
% La seule autre possibilité qu'on pourrait imaginer, c'est l'utilisation de l'autre méta-heuristique présentée, Geady search, mais n'ayant trouvé de librairie se basant sur cette métha heuristique, il serait .. % alors que UniTime est complet et fortement maintenu !


\subsection{Implémentation et état actuel}
Une fois les principes de CSP compris, l'organisation de notre solveur se simplifie: 
- Nous représentons nos variables par la classe "Activity" qui représente un cours, ou tout autre type d'activité.\newline
- Les valeurs que pourront prendre ces variables, sont représentées par la classe "Location" qui représente un local, dont l'ensemble constitue les domaines de notre CSP.\newline
- Nos contraintes sont représentées par la classe "Ressource", et permettent de représenter instinctivement, qu'une activité nécessite telles ou telles "ressources" pour avoir lieu (par exemple, les professeurs, les locaux sont, dans se sens, des "ressources"). Les contraintes Hard seront explicitées par le fait qu'une activité exige une et une seule ressource. Une contrainte Soft sera représentée par le fait qu'elle nécessite une ressource parmi un ensemble (comme un cours d'informatique qui peut avoir lieu dans plusieurs classes) \newline
- Nous avons également une classe appelé "Dependance", qui devrait se charger des contraintes de dépendances entres des cours (si un cours doit être rapproché ou éloigné d'un autre cours). \newline
Et bien entendu, se trouve dans se même package, le code nécessaire pour chercher les informations dans la base de données et lancer des recherches selon la configuration demandée.

\indent

Actuellement, il est possible de demander la création d'un horaire complet à partir de l'interface client. Celle-ci sera écrite dans une nouvelle instance, et préviendra (via les notifications) l'utilisateur de la réussite ou de l'échec de celui-ci.  Cette manière de faire, permet de ne pas mettre en conflit cette résolution avec ce qu'il se fait du coté client. L'utilisateur est, pendant une résolution en cours, libre de mouvements, et une fois la solution trouvée, celle-ci se placera simplement dans une nouvelle instance.
Pour ce qui est de "nourrir" les informations du sovleur client, ce n'est, actuellement, pas pleinement fonctionnel. L'idée, est de générer plusieurs solutions, 
au fur et à mesure de la construction manuelle, et d'envoyer cela directement dans le Local Storage. Le solveur client, n'a donc qu'à puiser dans ces informations.
En toute logique, ces résultats s'affineront au fur et à mesure que le temps passe, et que la construction manuelle évolue. Cela reste de l'ordre du conseil, étant donné qu'il se peut (si la création manuelle avance vite, si le solveur est trop lent) que cette information ne soit pas toujours rigoureusement à jour, même si l'on privilégie les données les plus récentes.  Ces résultats ne devront donc pas rentrer en concurrence avec ceux du solveur client qui devront avoir le dessus, dans le sens où une action interdite restera interdite et sera toujours marquée en rouge pour l'utilisateur. 
Mais ces informations, devront faire toute la différence entre un carton vert et rouge, offrant ainsi à l'utilisateur plus des suggestions que d'obligations. 
\newline
\indent
Les possibilités de cette librairie combinées à nos choix d'infrastructure sont énormes, et nous sommes persuadés que ceci est la meilleure façon de procéder. Autant pour la puissance que pourrait offrir ce solveur, mais aussi à la facilité de sa \enquote{"maintenabilité"}, due à sa grande indépendance face au reste de l'application.
Malheureusement, dans l'état actuel, nous n'avons matériellement pas pu l'explorer pleinement, ni d'offrir, via l'interface client, suffisamment d'options pour contrôler celui-ci.
Le tout étant en place, et le sujet dé-mystifié, le travail restant à accomplir est très réduit pour pouvoir profiter pleinement de cet outil, et nous espérons sincèrement avoir l'occasion de pallier à ce manquement lors d'une future mise-à-jour du programme.
